\chapter{Distributions continues}

\section{Créer des nouvelles distributions}

\subsection{Multiplication par une constante}

\begin{theoreme}{}{}
	Soit $X$, une variable aléatoire continue. Soit $Y = \theta X$ avec $\theta > 0$. Alors, 
	$$F_Y(y) = F_X\left(\frac{y}{\theta}\right) \quad \text{et} \quad f_Y(y) = \frac{1}{\theta} f_X\left(\frac{y}{\theta}\right)$$
\end{theoreme}

Le paramètre $\theta$ est un paramètre d'échelle pour la variable aléatoire $Y.$

\subsection{Création de distributions en élevant à une puissance}

\begin{theoreme}{}{}
	Soit $X$, une variable aléatoire continue et $F_X(0) = 0$. Soit $Y = X^{1/\tau}$. Alors, 
	\begin{itemize}
		\item si $\tau > 0$, on a 
		$$F_Y(y) = F_X\left(y^\tau\right) \quad \text{et} \quad f_Y(y) = \tau y^{\tau - 1} f_{X}\left(y^\tau\right), \quad y>0;$$
		\item si $\tau < 0 $, on a 
		$$F_Y(y) = 1-F_X\left(y^\tau\right) \quad \text{et} \quad f_Y(y) = -\tau y^{\tau - 1} f_{X}\left(y^\tau\right), \quad y>0.$$
	\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{itemize}
	\item Lorsqu'on prend une distribution avec puissance $ \tau > 0$, elle est appelée transformée.
	\item Lorsqu'on prend une distribution avec puissance $ \tau = -1$, elle est appelée inverse.
	\item Lorsqu'on prend une distribution avec puissance $ \tau < 0, \tau \neq -1$, elle est appelée inverse-transformée.
\end{itemize}

\subsection{Création de distributions avec exponentiation}

\begin{theoreme}{}{}
	Soit $X$, une variable aléatoire continue et $f_{X}(x) > 0$ sur le domaine de $x$. Soit $Y = e^X$. Alors, pour $y>0$, on a 
	$$F_{Y}(y) = F_{X}(\ln y) \quad \text{et} \quad f_{Y}(y) = \frac{1}{y}f_{X}(\ln y).$$
\end{theoreme}

\subsection{Mélange}

\begin{theoreme}{}{}
	Soit $X$, une variable aléatoire avec fonction de densité $f_{X\vert \Lambda}(x\vert \lambda)$ et fonction de répartition $F_{X\vert \Lambda}(x\vert \lambda)$, où $\lambda$ est un paramètre de $X$. La fonction de densité inconditionnelle de $X$ est 
	$$f_{X}(x) = \int f_{X\vert\Lambda}(x\vert \lambda) f_{\Lambda}(\lambda) d\lambda$$
	et la fonction de répartition est 
	$$F_{X}(x) = \int F_{X\vert \Lambda}(x\vert\lambda) f_{\Lambda}(\lambda) d\lambda.$$
\end{theoreme}

Autres résultats :
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle E\left[X^k\right] = E_{\Lambda}\left[E\left(X^k \vert \Lambda\right)\right]$
	\item $\displaystyle Var(X) = E\left[Var(X \vert \Lambda)\right] + Var\left(E\left[X \vert \Lambda\right]\right)$
\end{itemize}

Les modèles de mélange tendent à créer des distributions à queue lourde. En particulier, si la fonction de hasard de $f_{X\vert\Lambda}$ est décroissante pour tout $\lambda$, la fonction de hasard sera aussi décroissante. 

\subsection{Modèles à fragilité}

Mise en place : 

\begin{itemize}
	\item Soit une variable aléatoire de fragilité $\Lambda>0$
	\item Soit une fonction de hasard conditionnelle $h_{X\vert \Lambda}(x\vert\lambda) = \lambda a(x)$, où $a(x)$ est une fonction connue. 
	\item La fragilité quantifie l'incertitude de la fonction de hasard.  
\end{itemize}

La fonction de survie conditionnelle de $X\vert \Lambda$ est 
$$S_{X\vert\Lambda}(x\vert\lambda) = \exp\left\{-\int_{0}^{x}h_{X\vert\Lambda}(t\vert\lambda)dt\right\} = e^{-\lambda A(x)},$$
où $A(x) = \int_{0}^{x}a(t) dt$. Alors, la fonction de survie inconditionnelle est donnée par 
$$S_{X}(x) = E\left[e^{-\Lambda A(x)}\right] = M_{\Lambda}(-A(x))$$

\subsection{Raccordement de distributions connues}

Si plusieurs processus séparés sont responsables pour générer les pertes

\begin{definition}{}{}
	Une distribution de raccordement à $k$ composantes a une fonction de densité qui peut être exprimé sous la forme
	$$f_{X}(x) = \begin{cases}
	a_1 f_{1}(x), & c_0 \leq x \leq c_1\\
	a_2 f_{2}(x), & c_1 \leq x \leq c_2\\
	\vdots & \vdots\\
	a_k f_{k}(x), & c_{k-1} \leq x \leq c_k
	\end{cases}$$
	Pour $j = 1, 2, \dots, k$, chaque $a_j$ soit être positif, $f_{j}$ doit être une fonction de densité avec toute sa masse sur $(c_{j-1}, c_j)$ et $a_1 + a_2 + \dots + a_k = 1$.
\end{definition}

\section{Familles de distributions et leurs liens}

Connaître les familles de distribution beta transformée et gamma inverse/transformée.

\subsection{Distributions limites}

On peut parfois comparer les familles des distributions basé sur des cas particuliers des familles. Dans d'autres situations, on doit étudier les distributions quand des paramètres tendent vers 0 ou l'infini.

Exemples : 

\begin{itemize}
	\item La distribution gamma est un cas limite de la distribution beta transformée avec $\theta \to \infty, \alpha \to \infty$ et $\frac{\theta}{\alpha^{1/\gamma}} \to \xi$, une constante. 
\end{itemize}

\section{Théorie des valeurs extrêmes}

\subsection{Distributions à valeur extrêmes (DVE)}

\begin{definition}{La distribution Gumbel}{}
	La distribution Gumbel standard a la fonction de répartition
	$$F(x) = G_{0}(x) = \exp \left[-\exp(-x)\right], \quad -\infty <x<\infty.$$
	\tcblower
	Avec les paramètres de location et d'échelle, on a 
	$$F(x) = G_{0, \mu, \theta}(x) = \exp \left[-\exp\left(-\frac{x-\mu}{\theta}\right)\right], \quad -\infty <x<\infty, \theta>0.$$
\end{definition}

\begin{definition}{La distribution de Fréchet}{}
	La distribution de Fréchet standard a la fonction de répartition
	$$F(x) = G_{1, \alpha}(x) = \exp\left(-x^{-\alpha}\right), \quad x\geq 0, \alpha > 0,$$
	où $\alpha$ est un paramètre de forme. 
	\tcblower
	Avec les paramètres de location et d'échelle, on a
	$$F(x) = G_{1, \alpha, \mu, \theta}(x) = \exp\left[-\left(\frac{x-\mu}{\theta}\right)^{-\alpha}\right], x\geq \mu, \alpha, \theta > 0.$$
	On note que le support de la distribution de Fréchet est pour $x$ supérieur au paramètre de location. 
\end{definition}

\begin{definition}{La distribution Weibull}{}
	La distribution de Weibull standard a la fonction de répartition 
	$$F(x) = G_{2, \alpha}(x) = \exp\left[-\left(-x\right)^{-\alpha}\right], \quad x\leq 0, \alpha < 0.$$
	\tcblower
	Avec les paramètres de location et d'échelle, on a 
	$$F(x) = G_{2, \alpha, \mu, \theta}(x) = \exp\left[-\left(-\frac{x - \mu}{\theta}\right)^{-\alpha}\right], \quad x\leq \mu, \alpha < 0.$$
	
	On note :
	\begin{itemize}
		\item Cette distribution n'est pas la même que la distribution Weibull couramment utilisée en actuariat
		\item Cette distribution a un support pour $x$ inférieur au paramètre de location $\mu$
		\begin{itemize}
			\item Pour cette raison, cette distribution n'est pas utilisée en actuariat.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}{La distribution de valeurs extrêmes généralisée}{}
	La distribution de valeurs extrêmes généralisée incorpore les trois distributions à valeur extrême comme cas particuliers. L'expression de la fonction de répartition est 
	$$F(x) = \exp \left[-\left(1 + \frac{x}{\alpha}\right)^{-\alpha}\right]$$
	ou (notation équivalente)
	$$F(x) = \exp \left[-\left(1 + \gamma x\right)^{-\frac{1}{\gamma}}\right]$$
	\tcblower
	\begin{itemize}
		\item Pour $\gamma \to 0$, on obtient la distribution Gumbel
		\item Pour $\gamma  > 0$, on obtient la distribution Fréchet
		\item Pour $\gamma < 0$, on obtient la distribution Weibull
	\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Distribution du maximum}

Soit $M_{n}$, la variable aléatoire qui correspond à la valeur maximale de $n$ observations d'une variable aléatoire. Si on a $n$ observations d'une variable aléatoire iid, la fonction de répartition du maximum est 
$$F_{n}(x) = \Pr(M_n \leq x) = \Pr(X_1\leq x, X_2 \leq x, \dots, X_n \leq x) \stackrel{\text{ind}}{=} \prod_{i = 1}^{n} \Pr(X_i\leq x) = \left[F_{X}(x)\right]^n.$$
Les deux premiers moments sont

$$E\left[M_n\right] = \int_{0}^{\infty} [1 - F_{X}^n] dx;$$
$$E\left[M_n^2\right] = 2\int_{0}^{\infty} x[1 - F_{X}^n] dx.$$

Si le nombre $n$ est inconnu, $N$ est une variable aléatoire. On a 
\begin{align*}
F_{M_{N}}(x) &= \Pr(M_{N} \leq x) \\
&= \sum_{n = 0}^{\infty} \Pr(M_{N} \leq x \vert N = n) \Pr(N = n)\\
&= \sum_{n = 0}^{\infty} F_X(x)^n \Pr(N = n)\\
&= P_N\left[F_{X}(x)\right].
\end{align*}

\subsection{Stabilité du maximum des DVE}

On peut montrer que la distribution du maximum des DVE, après normalisation du paramètre de location ou d'échelle, est la même DVE.

\subsection{Théorème Fisher-Tippett}












