\chapter{Copules}

\section{Copules bivariées}

\begin{definition}{}{}
	Une copule $C(u_1, u_2)$ est une application $[0, 1] \to [0, 1]$ ayant les mêmes propriétés qu'une fonction de répartition : 
	\begin{itemize}
		\item $C(u_1, u_2)$ est non décroissante sur $[0, 1]^2$ ;
		\item $C(u_1, u_2)$ est continue à droite sur $[0, 1]^2$ ;
		\item $\lim\limits_{u_i \to 0} C(u_1, u_2)  = 0$ pour $i = 1, 2$ ;
		\item $\lim\limits_{u_1 \to 1} C(u_1, u_2)  = u_2$ et $\lim\limits_{u_2 \to 0} C(u_1, u_2)  = u_1$ ;
		\item on a $\delta_{a_1, b_1} \delta_{a_2, b_2} C(u_1, u_2) \geq 0$, pour tout $a_1 \leq b_1$ et $a_2 \leq b_2$, où 
		\begin{align*}
			\delta_{a_1, b_1} \delta_{a_2, b_2} C(u_1, u_2) &= C(b_1, b_2) - C(b_1, a_2) - C(a_1, b_2) + C(a_1, a_2). 
		\end{align*}
	\end{itemize}
De plus, on a 
$$\delta_{a_1, b_1} \delta_{a_2, b_2} C(u_1, u_2) = \Pr(a_1 < U_1\leq b_1, a_2<U_2 \leq b_2). $$
\end{definition}

\begin{theoreme}{Théorème de Sklar}{}
	Soit $F \in \Gamma(F_1, F_2)$ ayant des fonctions de répartition marginales $F_1$ et $F_2$. Alors, il existe une copule $C$ telle que, pour tout $\underline{x} \in \mathbb{R}^+$, 
	$$F(x_1, x_2) = C(F_1(x_1), F_2(x_2)).$$
	Si $F_1$ et $F_2$ sont continues, alors $C$ est unique. Sinon, $C$ est uniquement déterminée sur $RanF_1 \times Ran F_2$, où $RanF$ est le support de $F$. Inversement, si $C$ est une copule et si $F_1$ et $F_2$ sont des fonctions de répartition, alors la fonction définie par $$F(x_1, x_2) = C(F_1(x_1), F_2(x_2))$$ est une fonction de répartition bivariée avec des fonctions de répartition marginales $F_1$ et $F_2$. 
\end{theoreme}

\begin{corollaire}{}{}
	Soit $F$ une fonction de répartition bivariée avec des marginales continutes $F_1, F_2$ et la copule $C$. Alors, pour tout $(u_1, u_2)$ dans $[0, 1]^2$, 
	$$C(u_1, u_2) = F\left(F_1^{-1}(u_1), F_2^{-1}(u_2)\right)$$
\end{corollaire}

\section{Propriétés des copules}

\begin{definition}{}{}
	Soit $C(u_1, u_2)$ une copule définie sur $[0, 1]^2$. Alors, on a 
	$$C^-(u_1, u_2) \leq C(u_1, u_2) \leq C^+(u_1, u_2),$$
	où $C^-(u_1, u_2) = \max(u_1 + u_2 - 1; 0)$ et $C^+(u_1, u_2) = \min(u_1, u_2)$ correspondent aux copules borne inférieure et supérieure de Fréchet (antimonotone et comonotone). 
\end{definition}

On a aussi 
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle c(u_1, u_2) = \frac{\partial^2}{\partial u_1 \partial u_2} C(u_1, u_2)$
	\item Pour une paire de v.a. continues $(X_1, X_2)$ avec 
	$ \displaystyle F_{X_1, X_2}(x_1, x_2) = C(F_{X_1}(x_1), F_{X_2}(x_2))$
	\item la fonction de densité est $\displaystyle f_{X_1, X_2}(x_1, x_2) = c(F_{X_1}(x_1), F_{X_2}(x_2))f_{X_1}(x_1)f_{X_2}(x_2)$
\end{itemize}

La copule de survie est obtenue selon 
$$\overline{F}_{X_1, X_2}(x_1, x_2) = \widehat{C}\left(\overline{F}_{X_1}(x_1), \overline{F}_{X_2}(x_2)\right)$$
et on obtient la formule 
$$\widehat{C}(u_1, u_2) = C(1 - u_1, 1 - u_2) + u_1 + u_2 - 1.$$
On note que 
$$\Pr(U_1>u_1, U_2>u_1) \neq \widehat{C}(u_1, u_2).$$

\begin{propriete}{}{}
	Soient $X_1$ et $X_2$ des v.a. continues dont la structure de dépendance est définie selon la copule $C$. Soient $\phi_1$ et $\phi_2$ des fonctions continues monotones. On a les propriétés suivantes : 
	\begin{enumerate}
		\item Si $\phi_1$ et $\phi_2$ sont non décroissantes, alors la structure de dépendance de $(\phi(X_1), \phi(X_2))$ est la copule $C$.  
	\end{enumerate}
\end{propriete}

\subsection{Notions de dépendance}

\begin{itemize}
	\item Dépendant positivement par quadrant 
	$$\overline{F}_X(x_1, x_2) \geq \overline{F}_1(x_1)\overline{F}_2(x_2) ~\forall~ x_1, x_2 \in \mathbb{R}$$
	$$C(u_1, u_2) > u_1 u_2 ~\forall~ u_1, u_2 \in [0, 1]$$
	\item Associé
	$$Cov\left(\Phi_1(X_1, X_2), \Phi_2(X_1, X_2)\right) \geq 0$$
	quelles que soient les fonctions $\Phi_1$ et $\Phi_2 : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ non-décroissants telles que la covariance existe. 
	\begin{itemize}
		\item X associé $\Rightarrow$ X positivement dépendant par quadrant
	\end{itemize}
	\item Conditionnellement croissant : si $x_1 \leq y_1$ dans le support de $X_1$, on a 
	$$\Pr(X_2 > t \vert X_1 = x_1) \leq \Pr(X_2 > t \vert X_1 = y_1) ~ \forall~ t \in \mathbb{R}$$
	(idem pour $X_2$). La copule $C$ est conditionnellement croissant ssi 
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $\displaystyle \forall\leq u_2 \leq 1, u_1 \longmapsto \frac{\partial}{\partial u_1} C(u_1, u_2)$ est strictement croissante, c.-à-d. $u_1 \longmapsto C(u_1, u_2)$ est une fonction concave
		\item $\displaystyle \forall\leq u_1 \leq 1, u_2 \longmapsto \frac{\partial}{\partial u_2} C(u_1, u_2)$ est strictement croissante, c.-à-d. $u_2 \longmapsto C(u_1, u_2)$ est une fonction concave
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Mesures de dépendance}

\begin{definition}{Rho de Spearman}{}
	La mesure d'association est donné par 
	$$\rho_S\left(X_1, X_2\right) = \rho\left(F_1(X_1), F_2(X_2)\right),$$
	où $\rho$ est la corrélation linéaire. 
	\tcblower
	On peut écrire les quantités en fonction des marginales uniformes :
	\begin{itemize}
		\item $\displaystyle \rho_S(X_1, X_2) = 12E[F_1(X_1)F_2(X_2)] - 3$
		\item $\displaystyle \rho_S(X_1, X_2) = 12E[U_1U_2] - 3$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}{Tau de Kendall}{}
	On considère deux couples de v.a. iid $(X_1, X_2)$ et $(X_1^*, X_2^*)$. La mesure d'association est donné par
	$$\tau_K\left(X_1, X_2\right) = \Pr\left((X_1 - X_1^*)(X_2 - X_2^*) > 0\right) - \Pr\left((X_1 - X_1^*)(X_2 - X_2^*) < 0\right).$$
	Le premier terme mesure la concordance et le deuxième terme mesure la discordance. 
	\tcblower
	\begin{itemize}
		\item $\displaystyle \tau_K\left(X_1, X_2\right) = E[\text{sign}(X_1 - X_1^*)(X_2 - X_2^*)]$
		\item $\displaystyle \tau_K\left(X_1, X_2\right) = 4E[C(U_1, U_2)] - 1$
	\end{itemize}
\end{definition}

\section{Mesures de queue}

\begin{definition}{Dépendance de queue}{}
	L'indice de dépendance de queue supérieure est donnée par
	$$\lim\limits_{u \to 1} \Pr\left(X > F^{-1}(u) \vert Y > G^{-1} > u\right) = \lim\limits_{u\to 1} \Pr\left(U>u \vert V>u\right).$$
	On peut réécrire cette quantité (en distribuant)
	$$\lim\limits_{u\to 1} \frac{1 - 2u + C(u, u)}{1-u}.$$
	\tcblower
	L'indice de dépendance de queue inférieure est donnée par
	$$\lim\limits_{u \to 0} \Pr\left(X \leq F^{-1}(u) \vert Y \leq G^{-1} > u\right) = \lim\limits_{u\to 1} \Pr\left(U\leq u \vert V\leq u\right).$$
	On peut réécrire cette quantité (en distribuant)
	$$\lim\limits_{u\to 0} \frac{C(u, u)}{u}.$$
\end{definition}

\section{Copules archimédiennes}

Les copules archimédiennes sont sous la forme 
$$C(u_1, \dots, u_d) = \phi ^{-1}\left[\phi(u_1) + \dots + \phi(u_n)\right],$$
où $\phi(u)$ est appelé une fonction génératrice. 

\begin{itemize}
	\item La fonction génératrice est strictement décroissante, convexe et continue
	\item Elle projette $[0, 1] \to [0, \infty]$ avec $\phi(1) = 0$
	\item Son inverse $\phi ^{-1}$ doit être complètement monotone sur $[0, \infty]$. Elle satisfait
	$$(-1)^n \frac{d^n}{dx^n}f(x) \geq 0, n = 1, 2, 3, \dots$$
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item $\displaystyle \tau_K(X_1, X_2) = 1 + 4\int_{0}^{1}\frac{\phi(u)}{\phi'(u)}du$
	\item $\displaystyle \lambda_U = \lim\limits_{u\to 1} \frac{1 - 2u + C(u, u)}{1-u} = \lim\limits_{u\to 1} \frac{1 - 2u + \phi^{-1}(2\phi(u))}{1-u} \stackrel{RH}{=} 2 - 2\lim\limits_{t \to 0} \frac{\frac{d}{dt}\phi^{-1}(2t)}{\frac{d}{dt}\phi^{-1}(t)}$, si $\displaystyle \lim\limits_{t\to 0}\frac{d}{dt}\phi^{-1}(t) = -\infty$, sinon il n'y a pas d'indice de dépendance de queue supérieure. 
	\item $\displaystyle \lambda_L = 2\lim\limits_{t\to \infty} \frac{\frac{d}{dt}\phi^{-1}(2t)}{\frac{d}{dt}\phi^{-1}(t)}$ si $\displaystyle \lim\limits_{t\to \infty} \frac{d}{dt}\phi^{-1}(t) = 0$, sinon il n'y a pas d'indice de dépendance de queue inférieure.
\end{itemize}

Voir l'examen spécialisé pour une liste des générateurs et des copules. 

\section{Copules elliptiques}

\subsection{Copule gaussienne}

\begin{itemize}
	\item $\displaystyle C(u_1, \dots, u_d) = \Phi_P(\Phi^{-1}(u_1), \dots, \Phi^{-1}(u_d))$
	\item $\displaystyle \tau_K(X_1, X_2) = \frac{2}{\pi}\arcsin(\rho)$
	\item $\displaystyle \tau_K(X_i, X_j) = \frac{2}{\pi}\arcsin(\rho_{ij})$
	\item $\lambda_U = \lambda_L = 0$
\end{itemize}

\subsection{Copule de Student}

\begin{itemize}
	\item $\displaystyle C(u_1, \dots, u_d) = t_{\nu, P}\left(t^{-1}_\nu(u_1), \dots, t^{-1}_\nu(u_d)\right)$
	\item $\displaystyle \tau_K(X_1, X_2) = \frac{2}{\pi}\arcsin \rho$
	\item $\displaystyle \lambda_U = 2t_{\nu + 1}\left(-\sqrt{\frac{1-\rho}{1 + \rho}(\nu + 1)}\right)$
	\item $\displaystyle \tau_K(X_i, X_j) = \frac{2}{\pi}\arcsin \rho_{ij}$
	\item $\displaystyle \lambda_U = 2t_{\nu + 1}\left(-\sqrt{\frac{1-\rho_{ij}}{1 + \rho_{ij}}(\nu + 1)}\right)$
\end{itemize}


