\chapter{La mesure de l'intérêt}
Voir \cite{kellison2006theory}, chapitre 1
\section{Les fonctions d'accumulation et de montant}

\begin{itemize}
	\item Le montant initial investi est appelé le \textit{capital}
	\item Le montant obtenu après une période de temps est appelé la \textit{valeur accumulée}
	\item La différence entre le montant accumulé et le principal est le \textit{montant d'intérêt} ou \textit{intérêt}
	\item $t$ est le temps mesuré depuis le début la date d'investissement
	\item L'unité de temps est la \textit{période de mesure} ou \textit{période}
\end{itemize}

\begin{definition}{La fonction d'accumulation}{}
	La fonction d'accumulation $a(t)$ correspond à la valeur accumulée au temps $t\geq 0$ d'un investissement initial de $1$. 
\end{definition}

La fonction d'accumulation possède les propriété suivantes : 
\begin{enumerate}
	\item $a(0) = 1$
	\item $a(t)$ est généralement croissante
	\item Si l'intérêt est accumulé en continu, $a(t)$ est continue
\end{enumerate}

\begin{definition}{Fonction de montant}{}
	La fonction de montant $A(t)$ correspond à la valeur accumulée au temps $t\geq 0$ d'un investissement initial de $k>0$. On a 
	$$A(t) = k \times a(t) \quad \text{et} \quad A(0) = k.$$
\end{definition}

\begin{definition}{Montant d'intérêt}{}
	Le montant d'intérêt gagné pendant la $n^{\text{ième}}$ période depuis la date d'investissement est $$I_n = A(n) - A(n-1) \quad \text{pour} \quad n\geq 1.$$
\end{definition}

\section{Le taux d'intérêt effectif}

\begin{definition}{}{}
	Le taux d'intérêt effectif $i$ est le montant d'argent qu'une unité investie au début de la période va gagner pendant la période, où l'intérêt est obtenu à la fin de la période, c.-à-d. $i = a(1) - a(0)$ ou $a(1) = 1 + i$.
	\tcblower
	Le taux d'intérêt $i$ est le ratio du montant d'intérêt gagné pendant la période et du montant de principal investi au début de la période. 
\end{definition}

Le mot effectif est utilisé lorsque l'intérêt est payé une fois par période. 

Les taux d'intérêt peuvent être calculés sur n'importe quelle période d'investissement. Soit $i_n$, le taux d'intérêt effectif pour la $n^\text{ième}$ période depuis la date d'investissement. Alors, on a 
$$i_n = \frac{A(n) - A(n-1)}{A(n-1)} = \frac{I_n}{A(n-1)}, \quad \text{pour} \quad n = 1, 2, \dots$$

\section{Intérêt simple}

La fonction d'accumulation est linéaire
$$a(t) = a + it \quad \text{pour} \quad t\geq 0.$$ Accumuler de l'intérêt avec ce patron correspond à l'intérêt simple. On a 
$$i_n = \frac{i}{1 + i(n-1)},$$
donc un intérêt simple constant implique un taux d'intérêt effectif décroissant. 

\section{Intérêt composé}
L'intérêt composé assume que le montant accumulé est automatiquement ré-investi. 
$$a(t) = (1 + i)^t \quad \text{pour} \quad t\geq 0.$$
On a $i_n = i$, qui est indépendant de $n$. Alors, un taux d'intérêt composé correspond au taux d'intérêt effectif. 

\section{Valeur actualisée}

Le terme $1 + i$ est le facteur d'accumulation, car il accumule la valeur d'un investissement au début de la période à la fin de la période. On doit parfois déterminer le montant à investir pour obtenir 1 à la fin de la période. Pour ce faire, on définit un nouveau symbole $$v = \frac{1}{1 + i}$$ parfois appelé le facteur d'escompte. 

\begin{itemize}
	\item La fonction d'escompte est 
	$\displaystyle a^{-1}(t) = \frac{1}{a(t)}.$
	\item Pour l'intérêt simple, on a 
	$\displaystyle a^{-1}(t) = \frac{1}{1 + it}.$
	\item Pour l'intérêt composé, on a 
	$\displaystyle a^{-1}(t) = \frac{1}{(1 + i)^t} = v^t.$
\end{itemize}

\section{Taux effectif d'escompte}

\begin{definition}{Le taux effectif d'escompte}{}
	Le taux effectif d'escompte $d$ est le ratio du montant d'intérêt gagné pendant la période et du montant investi à la fin de la période.
\end{definition}

La principale différence entre le taux d'effectif d'intérêt et le taux effectif d'escompte est 
\begin{itemize}
	\item Intérêt : payé à la fin de la période divisé par la balance au début de la période.
	\item Escompte : payé au début de la période divisé sur la balance à la fin de la période. 
\end{itemize}

$$d_n = \frac{A(n) - A(n-1)}{A(n)} = \frac{I_n}{A(n)}, \quad \text{pour un entier} \quad n \geq 1.$$

\begin{definition}{Équivalence}{}
	Deux taux d'intérêt ou d'escompte sont dit équivalant si un montant de principal investi pour la même durée à chaque taux d'intérêt produisent la même valeur accumulée. 
\end{definition}

On utilise le concept d'équivalence pour établir des liens entre les taux d'intérêt. 

Si une personne emprunte 1 au taux d'escompte effectif $d$, le principal initial est $1-d$ et le montant d'intérêt est $d$. Alors, 
$$i = \frac{d}{1-d} \Rightarrow d = \frac{i}{1 + i} = iv.$$
Autres relations utiles : 
$$d = \frac{i}{1 + i} = \frac{1 + i}{1 + i} - \frac{1}{1 + i} = 1 - v;$$
$$d = iv = i(1-d) = i - id \Rightarrow i - d = id.$$

\section{Taux d'intérêt et d'escompte nominaux}

\begin{itemize}
	\item On considère les situations où l'intérêt est payé plus fréquemment qu'une fois par période. Ces taux sont appelés nominaux.
	\item Le symbole pour un taux nominal d'intérêt payé $m$ fois par période est $i^{(m)}$, où $m$ est un entier positif. 
	\item Par un taux nominal d'intérêt $i^{(m)}$, on veut dire que l'intérêt est $i^{(m)}/m$ pour chaque $\frac{1}{m}$ période. 
	\item De la définition d'équivalence, on a 
	$$1 + i = \left(1 + \frac{i^{(m)}}{m}\right)^m \Rightarrow i^{(m)} = m\left[(1 + i)^{\frac{1}{m}} - 1\right]$$
	\item Le symbole pour un taux nominal d'escompte payé $m$ fois par période est $d^{(m)}$, où $m$ est un entier positif. 
	\item De la définition d'équivalence, on a 
	$$1 - d = \left(1 - \frac{d^{(m)}}{m}\right)^m \Rightarrow d^{(m)} = m\left[1 - v^{\frac{1}{m}}\right]$$
	\item Une autre relation est 
	$$\frac{i^{(m)}}{m} - \frac{d^{(m)}}{m} = \frac{i^{(m)}}{m} \frac{d^{(m)}}{m}.$$
\end{itemize}

\section{Force d'intérêt et d'escompte}

Mesure de l'intensité dont d'intérêt opère, i.e. le taux d'intérêt instantané. La force d'intérêt au temps $t$ est défini par $$\delta_t = \frac{A'(t)}{A(t)} = \frac{a'(t)}{a(t)}.$$
Par la dérivée en chaîne, on a aussi
$$\delta_t = \frac{d}{dt} \ln A(t) = \frac{d}{dt}\ln a(t).$$
Autres relations : 
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle \exp\left\{\int_{0}^{t}\delta_r dr\right\} = \frac{A(t)}{A(0)} = \frac{a(t)}{a(0)} = a(t);$
	\item $\displaystyle \int_{0}^{n}A(t) \delta_t dt = \int_{0}^{n}A'(t) dt = A(n) - A(0).$ Intuition : l'intérêt est égal à la somme du capital investi au temps $t$ multiplié par la force d'intérêt au temps $t$.
\end{itemize}

La force d'escompte est 
$$\delta_t' = -\frac{\frac{d}{dt}a^{-1}(t)}{a^{-1}(t)}.$$

On a $$\delta_t = \delta'_t$$

Par le principe d'équivalence, on a 
$$i = e^\delta - 1 \Rightarrow \delta = \ln (1 + i)$$
Séries de Taylor : 
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle i = e^\delta - 1 = \delta + \frac{\delta^2}{2!} + \frac{\delta^3}{3!} + \frac{\delta^4}{4!} + \dots$
	\item $\displaystyle \delta = \ln (1 + i) = i - \frac{i^2}{2!} + \frac{i^3}{3!} - \frac{i^4}{4!} + \dots$
	\item Les termes $i^k$ et $\delta^k$ sont très petits pour $k>2$ car $i$ et $\delta$ sont très petits.
\end{itemize}

Liste d'équivalences : 

$$\left(1 + \frac{i^{(m)}}{m}\right)^m = 1 + i = v^{-1} = (1-d)^{-1} = \left(1 - \frac{d^{(p)}}{p}\right)^{-p} = e^\delta.$$

Sous l'intérêt simple, la force d'intérêt est $\delta_t = \frac{i}{1 + it}$ et la force d'escompte est $\delta_t' = \frac{d}{1 - dt}$. On remarque que $\delta_t$ est une fonction croissante et $\delta'_t$ est une fonction décroissante. 

En utilisant l'expansion de Taylor, on a 
$$\lim\limits_{m\to\infty} i^{(m)} = \delta$$
et
$$\lim\limits_{m\to\infty} d^{(m)} = \delta'$$

\section{Intérêt variable}

\begin{itemize}
	\item Si la force d'intérêt chance, on utilise la relation $a(t) = e^{\int_{0}^{t}\delta_r dr}$
	\item Si le taux effectif d'intérêt change, on utilise la relation $$a(t) = (1 + i_1)(1 + i_2)(1 + i_3) \dots (1 + i_t) = \prod_{k = 1}^{t}(1 + i_k)$$
	\item Si le taux effectif d'escompte change, on utilise la relation
	$$a^{-1}(t) = (1 - d_1)(1 - d_2)(1 - d_3) \dots (1 - d_t) = \prod_{k = 1}^{t}(1 - d_k)$$
	\item On a aussi
	$$a^{-1}(t) = (1 + i_1)^{-1}(1 + i_2)^{-1}(1 + i_3)^{-1} \dots (1 + i_t)^{-1} = \prod_{k = 1}^{t}(1 + i_k)^{-1} = \prod_{k = 1}^{t}v_k$$
\end{itemize}
